信用違約掉期（Credit Default Swap；CDS）－金融常識101

信用違約掉期／落雨人／2018年12月20日

信用違約掉期（Credit Default Swap；CDS）是2008年金融海嘯很熱賣的產品。上幾篇相關的文章提到了銀行可利用證券化將房貸組合出售，但仍會出現無抵押批次「賣唔出」的問題，因為投資者買入無抵押批次需承受更大的信用風險。信用違約掉期便可讓投資於無抵押批次的投資者管理其風險。信用違約掉期雖是掉期（Swap），但其設計與一般保險沒有很大的分別。

以人壽保險為例，小雨幫媽媽買了人壽保險，受保人是他媽，受益人是小雨。他媽死了，保險公司便會按照保險契約賠償予小雨。賠償的觸發事件便是他媽死了。信用違約掉期的買方便是保險的受益人，其所投資的信貸產品便是受保對象，觸發事件便是相關的信貸違約事件。不過，信用違約掉期的買方並不一定要持有相關的信貸產品。這情況就如小雨幫身邊所有人，甚至屋企樓下的保安員，買人壽保險。即使受保人與小雨毫無關係，死十次小雨亦不會有損失，小雨仍可為他們買人壽，並成為受益人。若現實世界容許這樣的操作，便會產生道德風險。

至於風險的轉移，信用違約掉期的確可讓投資於信貸產品的投資者的信貸風險轉移到掉期的賣方，但投資者卻要承受交易對手風險（Counterparty Risk）。掉期買方的交易對手就是掉期賣方，這交易中，買方所需承受的交易對手風險就是賣方不願或無能力履行承諾。例如在上述例子中，他媽死後，保險公司亦破了產，小明不能得到任何賠償。

有了這信用違約掉期的存在，投資者便可盡情買入無抵押的信貸產品，例如房貸組合的無抵押批次。因為借貸人破產，投資者亦可由掉期賣方補償其損失。這亦促成了2008年金融海嘯，市場踴躍投資於房地產抵押貸款證券（Mortgage-Backed Securities）等信貸產品。這情況就如市面上出現了牛熊證保險，買了牛熊證保險的投資者若因打靶而蝕錢可由保險公司補償損失，這樣一來，所有人都會「順身」買兩邊。

問題是，人的壽命可以用過去數據來分析，信貸風險的數據卻很有限。房地產抵押貸款證券等結構性產品的信貸風險亦很難評估。例如，他媽死了並不會導致他爸也死掉，但借貸人A破產卻可能會導致銀行要求借貸人B提早還款，借貸人B亦可能會因而破產。若相關的信貸違約事件大規模發生，保險公司（掉期賣方）便可能會賠到破產。當然，以人壽保險為例，受保人因天災而大規模死掉的情況並非不可能出現，但保險公司可將此風險列為不受保項目。

－－－－－ 文章內容部分地依據以下書本的內容。如欲了解更多，請參考相關書本。 （1）Arnold G. 2012. Modern Financial Markets and Institutions: A Practical Perspective. Person Education. （2）Casu, B. et al. 2006. Introduction to Banking. London: FT Prentice Hall. （3）Deutsche Bank Research. 2009. Credit default swaps: Heading towards a more stable system. Frankfurt: Deutsche Bank Research.
－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！
FACEBOOK

所有文章
近期正嘗試增加網站人流，得閒不妨點擊吓條link！

到底係小雨定小明？

打錯咗咩
小雨

幫推

推

簡單易明

巴打聖誕快樂

仲未到

幫巴打推！！！
咁我想問08年爆煲係因為乜事？
就係因為債仔爆煲所以保險公司爆煲然後投資者一齊爆煲？

好多嘢同時被觸發

房產泡沫 ->房貸 ->房貸抵押債券 ->銀行有錢賺 -> 保險公司出swap ->投資者（包括機構）擺更多錢 -> 理論上會變咗個循環 ->人錢多又買樓 ->房貸 ->房貸抵押 -> ......

但如果樓價泡沫爆 ->負資產唔還錢 ->MBS違約，保險公司又賠錢，
一開頭踏咗幾多個循環上去，就落返咁多個
其中一個角色風險管理做得唔好 摺咗 大家一齊摺

lm

push

個post無人留言討論

我睇星美還唔到錢比tvb,係咪有得買swap?

無

點先有

同自己老豆傾
佢賠

依家仲有無cds

樓主熟唔熟family office嘅運作？可唔可以講下

應該有

未聽過 可以研究吓

一直都唔明直到巴打你解釋

但係08年之後仲有無依個產品？

靠佢致富真係唔係天方夜譚
不過要經濟一直向好先得

應該仲有 實際要睇睇 可能只係用途多咗限制

如果保險公司賠得起 應該都仲熱賣緊

cds邊忽金融常識 普通客走入銀行都買唔到啦
d咩 cds accumulator etc

你岩

樓主d文感覺好Copycat

留意左樓主一段時間 坦白講呢d 質素好難會有follower 感覺你好多野都係網絡睇完未消化就扔返出黎 正如我之前同你講 呢d文係沒靈魂 我google都可以睇到相關既野

樓主既文係岩d本身有相關金融知識既人溫故知新同再深入了解，但行外人睇完應該都仲係一頭霧水

正皮左
不過唔知係唔係因為中文
覺得睇得好辛苦
你可以參考一下khan

寫文最緊要聽意見，多睇唔同類嘅書
同以第三者角度proofread
讀得多文筆先會有進步，肯改進先會留得住客
樓主寫啲嘢對無金融底嘅係難明
但另一方面，大眾對日常掂緊嘅金融產品係甚麼
以至自己擁有何種權益係咪有認知
其實我都有多少懷疑

我覺 但哩啲知識類文章好難會有全新睇法

哩啲文出多一兩篇就應該出哂 無咩新題材

Khan係幾正

要寫到所有人都睇得明 就要由最入門寫起 例如保險產品設計 債務履行 風險管理
太淺就變咗好多都抄抄吓 無咩好解釋

咁就唔好寫呢類野啦 又唔係有用